\chapter*{謝辞}

% 私を産んでくれた量子ゆらぎに感謝します。

本論文の執筆に関しては、多くの方々の協力・支援をいただきました。
この場をかりて、篤く御礼申し上げます。

羽澄昌史教授には、
私がCMB実験に興味を持つきっかけ------研究の第一原因------を
与えてくださいました。それまで理論志望だった私は、先生の
「加速器などの人工の実験では、到底検証できない究極理論も、
宇宙に存在する『天然の』実験場なら検証できる」
という言葉に胸を躍らされました。
当時の言葉は今でも私の励みになっています。

田島治准教授には、
本論文すべての章にわたる助言から、朝のモーニング・コールに至るまで、
ありとあらゆる面でお世話になりました。また、何かと弱気になりがちな
私の文章（と心）を強く鍛え上げていただきました。もし、本文を読んで
RHEAがたくましくみえたなら、それは先生の教育の賜物です。
先生の尽力がなければ、本論文は仕上がっていないはずです。

長谷川雅也助教には、
執筆中のふとした合間に、声をかけていただいたり、差し入れをくださったりと
何かと気を使っていただきました。この束の間休息がなければ
へこたれていたかもしれません。これも、下妻を愛する先生の恩寵であるならば、
下妻市民であって良かったと心から思います。

池野正弘氏には、
回路図設計から基板図設計の確認作業に至るまで
多くの時間を割いていただきました。
初心者である私に回路設計のいろはを教えてくださいました。
また、氏の「神業」によって助けられました。

岐部佳朗氏には、
氏が残した読み出し系に関する様々なコード群の恩恵に授かりました。
古文書を解読する考古学者が、それを書いた人、あるいは当時の人々や文化に
思いを馳せ、畏敬の念を抱くように、私もまた、氏に対し深く敬意を払います。

美馬覚氏には、
MKIDについて、一般的な話から当事者にしかわからないコアな話まで
様々教えていただきました。実際に検出器をつくっている人の意見
がすぐに聞けることは、読み出し系を開発する上で非常に参考になりました。

小栗秀悟氏には、
研究・開発に関するあらゆることについて、
具体的な指南や議論をしていただきました。
また、デバック作業に夜遅くまで付き合ってもらったり、
私の理解が浅い部分を的確に見抜き、わかりやすく教授していただきました。
氏の自らの頭で考える姿勢は、私に一つの独立な視点を与えました。

長崎岳人氏には、
VNAを用いた透過率測定に協力していただきました。また、測定したデータ
の解釈についても議論していただきました。

Jihoon Choiさんには、
OrCADの使い方を日本語で教えていただきました。
氏の国や言語を超えた思いやりには、いつも助けられました。

富田望さんには、
読み出し系に関するファームウェアやソフトウェアのコーディングなど
具体的な問題に対する良き相談相手になってもらいました。
膨大なVHDLコード群を魔法（Lisp）
を使って可視化したり、測定スクリプトを高速化したりと、
とても頼もしい存在でした。

その他、GroundBIRDグループやKEK CMBグループ、Open-It/若手の会、
国立天文台、理化学研究所、KEKの皆様、そして、
本研究の基板を製作していただいた「ジー・エヌ・ディー」の宮沢氏と吉田氏など、
本研究に関わるすべての方々に感謝致します。

最後に、私が大学・大学院で学問をすることを赦し、
自由にふるまうことを許してくれた家族に感謝します。
